%!TEX root = ../graduate-work.tex
\phantomsection
\section*{Введение} 
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
Криптосистема Мак-Элиса "--- одна из старейших криптосистем с открытым ключом. Она была предложена в 1978
Р.~Дж.~Мак-Элисом~\cite{MCEliece}. Данная криптосистема
основывается на $\mathbf{\mathbb {NP}}$-трудной проблеме в теории
кодирования. Основная идея её построения  состоит в маскировке
некоторого кода, имеющего эффективные алгоритмы декодирования, под
код, не обладающий видимой алгебраической и комбинаторной
структурой, такие коды принято называть кодами общего положения.
Эта криптосистема обладает одним важным преимуществом "--- высокой
скоростью зашифрования и расшифрования. Однако, у неё имеется
серьёзный недостаток "--- относительно низкая скорость передачи
($R$). Обычно у кодовых криптосистем $R<1$, тогда как у
криптосистемы RSA скорость в точности равна $1$.

В этой работе рассматривается обобщение криптосистемы
Мак-Элиса, предложенное в 1994 коду В.М.
Сидельниковым~\cite{Sidelnikov1}. В этой работе модификация,
предложенная В.~М.~Сидельниковым, называется криптосистемой\\
Мак-Элиса--Сидельникова. Криптосистема Мак-Элиса--Сидельникова
строится на основе $u$-кратного использования кодов Рида--Маллера
$RM(r,m)$. Она имеет высокую криптографическую стойкость, скорость
передачи близкую к $1$ и сравнительно невысокую сложность
шифрования секретных сообщений и расшифрования криптограмм этих
сообщений.

В работе исследуются вопросы, связанные с пространством
эквивалентных секретных ключей, то есть секретных ключей,
порождающих одинаковые открытые ключи, новой криптосистемы. Опишем
краткое содержание разделов работы.

В \S~1 даётся определение криптосистемы Мак-Элиса, описываются её
секретный и открытый ключи. Приводятся алгоритмы зашифрования и
расшифрования.

В \S~2 изучается ключевое пространство криптосистемы Мак-Элиса.
Устанавливается связь классов эквивалентностей секретных ключей с
группой автоморфизмов линейного кода, лежащего в основе этой
криптосистемы.

В \S~3 описывается криптосистема Мак-Элиса--Сидельникова:
секретный и открытый ключи, алгоритмы зашифрования и
расшифрования.

\S~4 посвящён ключевому пространству новой криптосистемы. В нём
вводятся множества, необходимые для описания классов
эквивалентности секретных ключей. Получаются нижние и верхние
оценки на мощности  введённых множеств и на число открытых ключей
криптосистемы Мак-Элиса--Сидельникова.

В \S~5 изучается криптосистема Мак-Элиса--Сидельникова в случае
двух блоков ($u=2$).

В настоящей работе получаются нижние оценки на мощность множества
открытых ключей криптосистемы
Мак-Элиса--Сидельникова(теорема~\ref{t3}) при использовании
произвольного числа блоков $u$. Для кодов Рида--Маллера с
$u$-кратным повторением строится множество, которое, в некотором
смысле, является аналогом группы автоморфизмов обычного кода
Рида--Маллера, и устанавливается связь этого множества с классами
эквивалентности секретных ключей.

Для случая двух блоков ($u=2$) полностью описывается указанное
множество при использовании кодов Рида--Маллера $RM(r,m)$
$(r\leqslant 2,r<m)$ и матриц определённого вида
(теоремы~\ref{theorem1},~\ref{theorem2}). Тем самым при $u=2,
r\geqslant 2, r<m$ описываются все классы эквивалентности
секретных ключей с представителями особого вида и вычисляются их
мощности. Для некоторых классов эквивалентности секретных ключей
приводятся нижние оценки на их мощность(теоремы~\ref{theorem1}
и~\ref{theorem2}).
